{"id":3561,"date":"2015-06-30T22:42:13","date_gmt":"2015-06-30T20:42:13","guid":{"rendered":"http:\/\/corsidanzaperbambini.it\/?p=3561"},"modified":"2015-08-28T18:48:10","modified_gmt":"2015-08-28T16:48:10","slug":"lo-sviluppo-mentale-del-bambino-secondo-vygotsky","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/lo-sviluppo-mentale-del-bambino-secondo-vygotsky\/","title":{"rendered":"Lo sviluppo mentale del bambino secondo Vygotsky"},"content":{"rendered":"<a class=\"synved-social-button synved-social-button-share synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-facebook nolightbox\" data-provider=\"facebook\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Condividi su Facebook!\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fcorsidanzaperbambini.it%2Fwp-json%2Fwp%2Fv2%2Fposts%2F3561&#038;t=Lo%20sviluppo%20mentale%20del%20bambino%20secondo%20Vygotsky&#038;s=100&#038;p&#091;url&#093;=https%3A%2F%2Fcorsidanzaperbambini.it%2Fwp-json%2Fwp%2Fv2%2Fposts%2F3561&#038;p&#091;images&#093;&#091;0&#093;=&#038;p&#091;title&#093;=Lo%20sviluppo%20mentale%20del%20bambino%20secondo%20Vygotsky\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"Facebook\" title=\"Condividi su Facebook!\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-share\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/facebook.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-share synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-twitter nolightbox\" data-provider=\"twitter\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"twitta!\" href=\"https:\/\/twitter.com\/intent\/tweet?url=https%3A%2F%2Fcorsidanzaperbambini.it%2Fwp-json%2Fwp%2Fv2%2Fposts%2F3561&#038;text=Condividi%21\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"twitter\" title=\"twitta!\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-share\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/twitter.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-share synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-reddit nolightbox\" data-provider=\"reddit\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Share on Reddit\" href=\"https:\/\/www.reddit.com\/submit?url=https%3A%2F%2Fcorsidanzaperbambini.it%2Fwp-json%2Fwp%2Fv2%2Fposts%2F3561&#038;title=Lo%20sviluppo%20mentale%20del%20bambino%20secondo%20Vygotsky\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"reddit\" title=\"Share on Reddit\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-share\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/reddit.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-share synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-pinterest nolightbox\" data-provider=\"pinterest\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Pin it with Pinterest\" href=\"https:\/\/pinterest.com\/pin\/create\/button\/?url=https%3A%2F%2Fcorsidanzaperbambini.it%2Fwp-json%2Fwp%2Fv2%2Fposts%2F3561&#038;media=&#038;description=Lo%20sviluppo%20mentale%20del%20bambino%20secondo%20Vygotsky\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"pinterest\" title=\"Pin it with Pinterest\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-share\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/pinterest.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-share synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-linkedin nolightbox\" data-provider=\"linkedin\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Share on Linkedin\" href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/shareArticle?mini=true&#038;url=https%3A%2F%2Fcorsidanzaperbambini.it%2Fwp-json%2Fwp%2Fv2%2Fposts%2F3561&#038;title=Lo%20sviluppo%20mentale%20del%20bambino%20secondo%20Vygotsky\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"linkedin\" title=\"Share on Linkedin\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-share\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/linkedin.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-share synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-mail nolightbox\" data-provider=\"mail\" rel=\"nofollow\" title=\"Share by email\" href=\"mailto:?subject=Lo%20sviluppo%20mentale%20del%20bambino%20secondo%20Vygotsky&#038;body=Condividi%21:%20https%3A%2F%2Fcorsidanzaperbambini.it%2Fwp-json%2Fwp%2Fv2%2Fposts%2F3561\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;\"><img alt=\"mail\" title=\"Share by email\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-share\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/mail.png\" \/><\/a><h2>Gli esperimenti condotti da Vygotsky (di Barbara Sanua)<\/h2>\n<p>Gli esperimenti condotti da Vygotsky condussero lo scienziato russo a risultati opposti a quelli ottenuti da Piaget. Secondo Vygotsky, Piaget \u00e8 andato a cercare nell&#8217;analogia con la logica formale e matematica (contemporanea) la possibilit\u00e0 di dare un fondamento razionale alla psicologia. Egli si \u00e8 rivolto alla logica formale perch\u00e9 con essa credeva di poter stabilire definitivamente il concetto di invarianza dell&#8217;oggetto, per eliminare cos\u00ec le rappresentazioni illusorie del soggetto. Non a caso la maggior parte delle sue ricerche si riferisce alla ricostruzione delle tappe evolutive del principio di conservazione (o invarianza) della quantit\u00e0-sostanza-peso-volume degli oggetti. La matematica infatti possiede il pi\u00f9 forte apparato di descrizione delle invarianti. Di qui il formalismo di Piaget: il suo pensiero \u00e8 genetico solo in sensocronologico non ontologico, \u00e8 classificatorio-combinatorio-meccanico, non concettuale-dialettico.Secondo Piaget il legame che unisce tutte le caratteristiche specifiche della logica infantile \u00e8 l&#8217;egocentrismo, che sarebbe una posizione intermedia tra il pensiero autistico e quello controllato (adulto). Il pensiero del bambino sarebbe originariamente autistico e solo con la pressione sociale diventerebbe realistico: questo perch\u00e9 ci\u00f2 che interessa al bambino \u00e8 la soddisfazione di piaceri, in antitesi al principio di realt\u00e0. Piaget avrebbe preso da Freud: a) l&#8217;idea che il principio del piacere preceda quello di realt\u00e0; b) l&#8217;idea che il piacere sia una forza vitale indipendente. Vygotsky invece afferma che lo sforzo per ottenere la soddisfazione di un bisogno e lo sforzo per adattarsi alla realt\u00e0 non sono separabili n\u00e9 opponibili, altrimenti c&#8217;\u00e8 patologia. Piaget sostiene che il gioco (immaginazione) \u00e8 la legge suprema dell&#8217;egocentrismo fino a 7-8 anni. Vygotsky invece sostiene che la funzione primaria del linguaggio -nei bambini e negli adulti- \u00e8 la comunicazione. Il primo linguaggio \u00e8 quello sociale (globale e plurifunzionale); in seguito le funzioni si differenziano, cio\u00e8 si egocentrizzano, permettendo allo sviluppo del pensiero e del linguaggio d&#8217;interiorizzarsi. In altre parole, ad una certa et\u00e0 il linguaggio diventa anche egocentrico, ma restasociale, poich\u00e9 l&#8217;egocentrismo rappresenta soltanto un&#8217;interiorizzazione di forme di comportamenti sociali. Nell&#8217;adulto c&#8217;\u00e8 il linguaggio interiore (linguaggio egocentrico in profondit\u00e0), che si sviluppa all&#8217;inizio dell&#8217;et\u00e0 scolare. Vygotsky pot\u00e9 costatare che di fronte alle difficolt\u00e0 il coefficiente del linguaggio egocentrico raddoppiava, ma proprio perch\u00e9 con esso il bambino realizzava un processo di presa di coscienza che lo portava, in un modo o nell&#8217;altro, a cercare una soluzione del problema. E&#8217; noto il suo esempio: mentre un bambino di 5 anni stava disegnando un tram, gli si ruppe la matita. Accortosi ch&#8217;era del tutto inservibile, decise di usare gli acquerelli, disegnando un tram rotto dopo un incidente; egli continuava di tanto in tanto a parlare con se stesso circa il cambiamento del suo disegno. In pratica il linguaggio egocentrico fungeva da mediatore fra quello vocale (se vogliamo &#8220;autistico&#8221;) e quello &#8220;interiore&#8221; (quello che d\u00e0 &#8220;senso&#8221; alle cose).<br \/>\nQual \u00e8 la differenza, sotto questo aspetto, fra l&#8217;adulto e il bambino? Secondo Vygotsky, il linguaggioegocentrico del bambino \u00e8 stato cos\u00ec interiorizzato dall&#8217;adulto che nell&#8217;adulto stesso non si manifesta pi\u00f9 come tale. Piaget direbbe che non si manifesta pi\u00f9 perch\u00e9 \u00e8 scomparso; in realt\u00e0 esso \u00e8 stato solo &#8220;interiorizzato&#8221;. L&#8217;egocentrismo quindi \u00e8 quella molla che permette di non essere soffocati dal conformismo sociale, persua natura ripetitivo. Piaget invece pensava che il bambino diventasse adulto nel momento stesso in cui usciva dal piacere egocentrico per entrare nel dovere sociale. Secondo Vygotsky il pensiero autistico \u00e8 un risultato del pensiero realistico di Piaget, poich\u00e9 questipretende che il pensiero realistico &#8211; sganciato da bisogni-interessi-desideri &#8211; sia &#8220;puro&#8221;, capace di ricercare la verit\u00e0 per se stessa. Secondo Vygotsky il pensiero realistico di Piaget si trasforma in autistico perch\u00e9 presume di soddisfare con la fantasia i bisogni frustrati della vita (la logica staccata dalla vita porta all&#8217;irrazionalismo). Va considerata superata la tesi che vede il pensiero egocentrico come un legame genetico tra quello autistico e quello logico-controllato. Nelle sue prime pubblicazioni, Piaget spostava addirittura fino all&#8217;et\u00e0 di 7-8 anni la presenza del pensiero egocentrico dominato dall&#8217;esperienza del gioco. In Piaget l&#8217;apprendimento del bambino avviene utilizzando i risultati dello sviluppo senza modificarlo. Piaget vuole studiare l&#8217;apprendimento a prescindere dalle esperienze e conoscenze (cultura) del bambino. Ecco perch\u00e9 egli pone dei quesiti ai quali il bambino non \u00e8 in grado di rispondere: p.es. &#8220;perch\u00e9 il sole non cade?&#8221;. Piaget vuol costringere il bambino a lavorare su problemi del tutto nuovi, illudendosi di poter studiare le tendenze del suo pensiero in forma pura. Piaget si \u00e8 preoccupato di descrivere le operazioni mentali, ma non si \u00e8 preoccupato di delineare una didattica che modifichi la situazione in cui si svolge l&#8217;apprendimento. Piaget non prende in considerazione i fattori culturali che condizionano le risposte del bambino (cio\u00e8 le acquisizioni anteriori, ovvero l&#8217;appartenenza a un gruppo, ceto sociale&#8230;). Gli interessa soltanto descrivere le differenze del comportamento mentale del bambino, a seconda delle et\u00e0, rispetto al comportamento mentale dell&#8217;adulto. Ciononostante pu\u00f2 essere considerata acquisita la sua ripartizione degli stadi conoscitivi: intelligenza senso-motoria, esperienze concrete, operazioni formali.<\/p>\n<a class=\"synved-social-button synved-social-button-follow synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-facebook nolightbox\" data-provider=\"facebook\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Seguici su Facebook\" href=\"https:\/\/www.facebook.com\/ilMosaicoDanza\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"Facebook\" title=\"Seguici su Facebook\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-follow\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/facebook.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-follow synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-twitter nolightbox\" data-provider=\"twitter\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Seguici su Twitter!\" href=\"https:\/\/twitter.com\/IlMosaicoDanza\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"twitter\" title=\"Seguici su Twitter!\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-follow\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/twitter.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-follow synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-linkedin nolightbox\" data-provider=\"linkedin\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Find us on Linkedin\" href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/in\/yourid\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"linkedin\" title=\"Find us on Linkedin\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-follow\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/linkedin.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-follow synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-rss nolightbox\" data-provider=\"rss\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Subscribe to our RSS Feed\" href=\"https:\/\/feeds.feedburner.com\/MyFeedName\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;margin-right:5px;\"><img alt=\"rss\" title=\"Subscribe to our RSS Feed\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-follow\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/rss.png\" \/><\/a><a class=\"synved-social-button synved-social-button-follow synved-social-size-32 synved-social-resolution-single synved-social-provider-youtube nolightbox\" data-provider=\"youtube\" target=\"_blank\" rel=\"nofollow\" title=\"Il nostro canale Youtube\" href=\"https:\/\/www.youtube.com\/ilmosaicodanza\" style=\"font-size: 0px; width:32px;height:32px;margin:0;margin-bottom:5px;\"><img alt=\"youtube\" title=\"Il nostro canale Youtube\" class=\"synved-share-image synved-social-image synved-social-image-follow\" width=\"32\" height=\"32\" style=\"display: inline; width:32px;height:32px; margin: 0; padding: 0; border: none; box-shadow: none;\" src=\"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-content\/plugins\/advanced-skins-for-social-media-feather\/\/img\/gray-transparent\/64x64\/youtube.png\" \/><\/a>","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Gli esperimenti condotti da Vygotsky (di Barbara Sanua) Gli esperimenti condotti da Vygotsky condussero lo scienziato russo a risultati opposti a quelli ottenuti da Piaget. Secondo Vygotsky, Piaget \u00e8 andato a cercare nell&#8217;analogia con&#46;&#46;&#46;<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[4,5,6,8,7,10,11,9,12,17],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3561"}],"collection":[{"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3561"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3561\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":3650,"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3561\/revisions\/3650"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3561"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3561"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/corsidanzaperbambini.it\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3561"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}